國際田總新規 女跑手須服藥抑睪固酮至一般水平 否則需跑男子組 醫學界斥違反道德

Caster Semenya，圖片來源：維基百科
南非兩屆奧運金牌中長跑得主薩美雅（Caster Semenya），挑戰國際田徑總會（IAAF）強制要求中長跑女性選手服藥降低體內睪固酮（testosterone）至一般女性水平才能參賽的新規定，上周被國際體育仲裁法庭駁回申訴。國際田總現指，薩美雅可以選擇不受限制地參加男子賽事。此案引起巨大爭議，有國際醫學組織指新規定違反道德，強烈呼籲全球醫生不要參與執行新規定。

世界醫學協會：新規定有違道德

外界批評，新規定對女性專業運動員不公平，做法有違道德及服藥更可能有副作用。世界醫學協會（World Medical Association）向田總發信，斥要求運動員服藥改變體內賀爾蒙，才能繼續參賽，是違反道德的做法，並強烈呼籲全球 114 個國家的醫生成員，不要參與執行新規定。

「我們對新規定的正當性有「強烈保留」(strong reservations)。這些規定是基於一個沒有提供足夠證據的研究，而科學界現正廣泛地辯論該研究結果。」世界醫學協會會長 Dr. Leonid Eidelman 在信中說。「若情況並非由於病理上的原因，醫生以藥物去降低他人的睪固酮，是普遍被視為不道德的行為。」

國際田總回應，指是經過「很多研究和過去 15 年的觀察」後，才訂出新規定，至於是否進行評估及服藥降低睪固酮，是女運動員的選擇，如她決定不從，將不能參加任何國際比賽中的女子賽。

國際田總：經 15 年研究觀察作出決定

來自南非、28 歲的薩美雅本身為順性別女性（cisgender），即她生為女性、本身的性別認同一直都是女性，只是天生睪固酮較一般女性高三倍，這亦是她作為專業運動員的天賦優勢。薩美雅自 2015 年以來，在國際性的 800 米跑女子賽一直保持長勝紀錄，曾兩度在奧運 800 米跑奪冠。

科羅拉多大學運動管理學中心總監 Roger Pielke Jr. 表示， 田總正通過新規定，實行「性別優生學」（sexual eugenics） ，為何謂女性的定義劃出界線。「田總的結論是：有些女性因天生的基因『不夠女性』，因而必須以藥物改進，這極度令人不安及不道德。」

跑手表明拒遵守 寧放棄衛冕

薩美雅被駁回申訴後，表明拒絕遵守該新規定，即是說她寧可放棄多個國際賽事，在最擅長的 800 米跑尋求衛冕，也不會服用賀爾蒙抑壓劑。她並未有宣布不再參加專業賽事，其代表律師稱正考慮上訴。

在新規定實施前，薩美雅上周五在國際田總的「鑽石聯賽」中的多哈賽事，奪得 800 米跑金牌。賽後她對傳媒稱，相信法律團隊會盡力讓她繼續比賽，又表示相信自己的能力，將來可能會參加新規定以外的賽事。「我會在此捍衛全世界，不會離開。」她說。「我是個有力量的運動員， 100 米到 5 公里我都可以跑，可以參加任何我想跑的比賽。」 「鑽石聯賽」共有 14 場賽事，下一場將於本月 18 日在上海舉行。

田總要求，法律上為女性或雙性人、有「性別發展具差異」（differences in sexual development, DSD）的運動員遵守新規定，當中包括擁有男性染色體（XY）而非女性染色體（XX）、體內沒子宮但擁有睪丸，或睪固酮水平在男性水平等身體狀況的人。新規定適用於 400 米、800 米和 1500 米跑，不過在 1500 米跑規定將暫緩執行，直至有更多證據，證明有此需要。

田總指，「性別發展具差異」的運動員，必須在本周三（8日）前，交出顯示符合規定睪固酮水平的化驗樣本，未來四個半月她們亦要維持此水平。薩美雅同日在 Twitter 發布了一張緊握拳頭、下面寫著「反抗」（Resist）的圖像。

從未公開或為雙性人身份 正考慮上訴

對於罕見的性別特徵，會否讓有「性別發展具差異」的運動員，擁有不公平優勢的討論，亦演變成有關人權和個人私隱的議題。判決激起重大爭議，有些人認為「公平要在起跑線」，其他人則認為薩美雅人權受到侵犯。

薩美雅是以「帶歧視性、不公以及對運動員健康造成潛在風險」為由，針對新規定提出法律挑戰，其申訴雖被國際體育仲裁法庭駁回，但有仲裁員對新規定具「歧視性」表達疑慮，法庭亦承認，此案涉及有關科學、道德和法律，以及比賽權利的複雜議題，強烈關注新規定會否被公平實施，亦對如何實際操作存疑，又指服用抑壓劑可能造成有害的副作用，建議進行研究。

過去十年，薩美雅在多個國際性中長跑賽事取得佳績，她在田徑界一直備受爭議。2009 年 8 月代表南非，參加世界田徑錦標賽女子 800 米跑比賽奪冠後，國際田總更要求她進行性別測試，以確認她的女性身份；當時不少運動員批評，國際田總處事欠敏感度，亦引來南非政府和民眾抗議，認為此舉帶有種族歧視色彩。

測試結果從未正式公開，不過部份結果被傳媒報道，聲稱報告顯示薩美雅為雙性人（Intersex），同時擁有男女性別特徵，體內沒子宮和卵巢，不過擁有隱藏在體內的睪丸，又指她的睪固酮水平為一般女性三倍。同年 11 月，薩美雅與田總達成協議，可保留贏取的獎牌，不過她從未公開或為雙性人的身份。八個月後，薩美雅獲准重新參賽。她於 2012 年倫敦奧運及 2016 年里約熱內盧奧運女子 800 米賽奪得金牌。（見另文）

美國受歡迎晚間清談節目主持、同為南非人的 Trevor Noah，在節目中談及此案聲援薩美雅，批評田總做法，又指當其他世界級運動員擁有獨特體質，如美國游泳運動員、「水神」菲比斯（Michael Phelps）的肌肉乳酸量較常人低，或前美國 NBA 職業籃球運動員奧尼爾（Shaquille O’Neal）身高 ‎7 呎，卻從未受到質疑。

相關報道：《NBC》／《lgbtq Nation》／《每日電訊報》／《euronews》／《Sport24》

男人來

以後唔再驚踩到女權條尾喇

所有嘢一率用睪固酮高低去分

唔明點解跑步無分幾多公斤級

有料怕乜喎，藥就照食，食完照贏埋，咁先至係至强

有周架條友....

女權Killer

關公斤春事 講緊睪酮水平

跑男子組咪得囉，又男女平等，又唔使食藥

其實合理

原本以為變性人
咁人地真係有先天優勢 你吹咩

左膠內戰最好睇

好撚戇鳩，佢天生睪固酮高過人就係佢嘅優勢
唔通Michael Phelps手長有優勢又要切短佢
佢天生比人製造得少Lactic Acid，又要有正常男人水平先可以參賽

yes

玩sexism 同 transgender 玩到走火嘅結果
因為分性別已經廢咗，所以成個分組要重新諗過

聲稱報告顯示薩美雅為雙性人（Intersex），同時擁有男女性別特徵，體內沒子宮和卵巢，不過擁有隱藏在體內的睪丸，又指她的睪固酮水平為一般女性三倍。

屌你，男人黎

佢比人踢爆雙性人

以後唔好分男女子組咪得最公平

成個杜奧巴咁款

咁男人睪固酮低係咪可以去參加女子組

以後係咪用睪酮水平分男女？可能隔幾日就轉一次性別

都諗得過

劉翔或會同時擁有男女子跨欄奧運冠軍既選手

强你老母

照咁既logic應該統一基因

雙性

無丸既男人
無巢既女人
有丸既女人
有巢既男人

最公平就係無分男女咁跑
夠哂女權

張相嗰個男人定女人黎？

真
邊個話女人唔得！
女人咩都做到

雙性人唔係應該可以揀男/女子組參加先合理咩

分xy xx咪得

宜家外國女子舉重d記錄比班男人變幾月性就破曬

直頭外國有個rapper係twitter宣稱自己做一陣女人 就求其破左女人deadlift記錄....

你想歧視跨性別人士?

女權撚, 出嚟講兩句

張圖果個人
she is a man

終於有科學界線收女權皮

女權又話 男人做到嘅嘢女人都做到嘅？又彈弓手啊

開陰陽人賽事咪得

不男不女,

理應永久禁止參賽

撚有歧視 你話佢同時有xx xy就難傾d 佢係xx人我理得你男人女人

做左廿年男人d骨骼既密度都唔撚同啦

體內沒子宮和卵巢，不過擁有隱藏在體內的睪丸，

仲唔係男人？

但佢同時有胸無喉結

點解係佢

應該搞返個無性別運動會

係咪搞錯左D咩 女權先歡迎依D policy wor
等佢地覺得唔夠女人既人都冇得攞女人既權利
Child登仔仲覺得可以贏女權撚一仗
殊不知比人撚到上心口

做得好呀

索性唔分組啦

運動會要分開男女根本成件事錯撚哂,擺明歧視女人唔夠男人黎

跨性別，雙性人點解唔可以參加女子比賽呀？女權撚歧視跨性別人士，歧視雙性人？

女金剛怒批：跨性別者搶光女子獎牌

最公平就唔分男女

Phelps係男子組wor, 再冇一個組別比男子組更高級

好多有棍係女子隊到跑

咁點解semenya唔去男子組?

有賓周就男人無就女人
此po已完

天生係男人係優勢，點解要同女人分開跑？

同時擁有男女性別特徵，體內沒子宮和卵巢，不過擁有隱藏在體內的睪丸，又指她的睪固酮水平為一般女性三倍。

人地天生都唔得

變性人係女權殺手

有Y gen 就要跑男子組咪得囉
田總咁撚on9

問題係佢連chromosome 都係XY 喎大佬咁都無問題？連子宫卵巢都冇得兩粒蛋，分男女子組呢關都過唔到啦

我諗緊點解一開始出世紙會報女仔
種種跡象都傾向係男性

開一個Intersex分類比佢

根本唔應該分男女子組

其實佢個做法係唔太合理，如果係一位男性但又超標咁點算？禁賽？開個非人類組？

根本打網球大細威係男人嚟,稱覇網球界咁多年錯晒啦

真
男人天生睪固酮高過人就係佢地嘅優勢
點撚解要分男女組跑 係咪歧視女人？
好撚戇鳩

佢個意思係
係有d人身體係特別有優勢
唔可以話一個人明明係女人
因為佢身體有部份優勢就唔俾佢參加女子賽
但下面有人踢爆佢根本係雙性人
咁就第二回事啦

性別角度黎睇呢個規定其實將男女之前嘅界線模糊化左=女權應該係要支持

女權撚歧視變性人/雙性人/跨性別 etc

用染色體分最好啦

女權撚又贏

好反智，運動比賽就係鬥強鬥快，有啲運動高啲著數，有啲細粒啲著數，都係先天
條女快因為先天基因，啲人唔抵得人咁快就屈佢雙性屈人男人

强你老母
殘體字返蚑那用

女權撚死晒去邊
應該支持直接男女一齊跑啦 睇唔見女人跑得差過男人?

即係一邊箱男人可以參加女子組，
反而女人就要食藥？

男女平等應該係男女一齊跑先真

奴性咁撚重

LGBT內鬥

其實佢真係玩哂
2016奧運
睇住食都大勝

根本世界上就冇可能有公平競技
又何必強求

食完就過唔到藥檢

取消晒男女子組囉
咁就冇晒歧視

到時女子組被男運動員全方面屌打又出黎話歧視

美國受歡迎晚間清談節目主持、同為南非人的 Trevor Noah，在節目中談及此案聲援薩美雅，批評田總做法，又指當其他世界級運動員擁有獨特體質，如美國游泳運動員、「水神」菲比斯（Michael Phelps）的肌肉乳酸量較常人低，或前美國 NBA 職業籃球運動員奧尼爾（Shaquille O’Neal）身高 ‎7 呎，卻從未受到質疑。

男人賽都唔玩得，係咪要開變種人賽？

叫佢地定義何謂男何謂女先啦

好似唔止睪固酮高
佢係直頭有睪丸 無子宮
身體能力同男人無異
好難界定佢男定女
佢依啲有advantage既梗係唔制啦 比佢砌低果啲runner而家實陰陰嘴唔出聲

痴線咁真係唔係女
完全無得玩
佢800米奧運行住贏既屌

分男女組既其中一個大原因就係荷爾蒙唔同
咁佢而家以等同男既身體跑女組就梗係違規啦
Phelps冇違規 係因為佢既優勢同分組方法冇衝突
如果呢個世界唔係用性別 而係用lactic acid製造量分組
咁phelps拎住呢個先天優勢 又唔係鬥勁個組 係鬥弱個組去屈其他人基因 咁佢一樣俾人鬧 應該要俾人的返上lactic acid製造量少啲個一組比賽 取消佢係弱啲個組既參賽資格

邊有胸
我點睇都係胸肌黎
仲要唔勁

唔分又話男人天生體能好對女人唔公平，分咗又話有啲男人婆對啲普通女性唔公平，唔好去限制過190唔俾打籃球？

要真公平不如分男女之外分埋腿長同體重

其實我有時都諗籃球應唔應該跟全隊平均身高分組
拳擊都分量級啦
不過咁分法無乜商業價值 無人會理

咁一直打睪固酮針
吹自已係天生嘅荷爾蒙優勢都得啦
諗清楚點解人地要咁分先講野啦
派膠

單丸點計

點解佢唔舉個女性運動員做例子

因為無囉
就算係細威 生到仔 咪正常囉
你唔正常呀嘛

老婆奴

留長左頭髮扮女人

佢無提到但應該都無J?
有J一出世就當男啦?最多無丸係性無能/有缺憾啫

其實咁樣分好on9
「一般水平」啫係幾多？點解唔可以多啲或者少啲
定咗個標準之後，全世界女運動員都肯定會控制到去嗰個水平嘅上限，最後同無定無分別，大家白食一堆藥搞到無仔生兼老牛聲

當然咩都做得到，女權就係用來張d做唔到既野都死要變成做得到

矛盾大對決

You竟然是個boy

多啲少啲個啲字唔會講緊相差3倍都叫啲呀嘛
人地講得出一般女性運動員水平
上限都唔會搞到冇仔生同老牛聲啦

佢Cos美少女戰士

女人返去生仔啦！

成件事好on9，以前小六上中一因為發育問題女性要平權取消分隊變統一，咁運動係咪要取消分隊變統一先合理
咁搞害左好多遲發育男仔輸一世,真係好仆街
女權根本就要著數哂，升職又要俾個位你，搭車又要開一car俾你，屌你老母
幾時先有男性平權

屌你老母公平咩？咁啲男人全部去撚晒變性做屈女子組機啦。求其開個人妖組別算啦，個啲咩TB啊，gay佬啊，變性人，性別障礙個啲全部group埋一齊跑，唔使煩

錯
你唔可以質疑人地嘅性別認同
gender is just a social construct

係「強」阿

男人黎 只係冇鳩

應該得丸冇周

有難度 男女睪固酮正常水平係50:1

唔應該分性別全部一齊跑

係

而家分男女根本就係性別歧視男權主義

條友天生女性？ 有老婆喎 生埋仔喎

又賴基因？？
老屎忽日日呃人努力就是一切
搵到條基因就唔公平？！

其實班跑步嘅人咪係比普通人有基因優勢
但太多又唔得
真心戇鳩

問題係分男女已經係錯
有啲基因已經係跑步有優勢
有呢啲基因嘅人又咪又係屈緊冇呢啲基因嘅機

我覺得咁先公平喎

分開男女比賽就係因為男女係體格有分別

如果你係因為特別高或者其他無關男女之別嘅天生因素就係個人優勢

但如果係因為你多左性别上嘅優勢(多咗睪銅素)就違背左當初分男女比賽嘅意義

比返個雙性人組比佢自己一個玩啦
根本唔公平

宜家咪重戇鳩，搵個男人去跑女子組